# Текущее задание

## О главных направлениях исследований электорального поведения
Antunes 2010.pdf  
Meleshkina 2001.pdf  
и плюс все те же главы из Голосова и Сморгунова, для тех, кто не прочёл.

## Из книги "The Comparative Study of Electoral Systems"
Nevitte, Blais et al p3ch4.pdf — статья о причинах, способствующих абсентеизму  
Toka p5ch12.pdf — Экспрессивное/инструментальное голосование, явка и проч.

## О некоторых индексах (опционально)
Korpi 1972.pdf — про индекс Алфорда  
Petrocik 1974.pdf — про индекс партийной идентификации

## На что обратить внимание?
1. Направления изучения электорального поведения. "Три школы";
2. Участие (явка) и абсентеизм — зачем люди участвуют в выборах или уклоняются от них?
3. Экспрессивное/инструментальное поведение;
4. Ретроспективное/перспективное поведение;
5. Эгоцентричное/социотропное поведение;
6. Почему люди голосуют так, как голосуют — какие существуют объяснительные модели?
7. Есть ли что-то общее в поведении избирателей разных стран?

# Прошлое задание

## Из Seats and Votes
Гл. 7 из Seats and Votes — профили пропорциональности  
Гл. 10 из Seats and Votes — отклонение от пропорциональности (опционально)  
Гл. 11 из Seats and Votes — о влиянии величины округа (опционально)  
## «Треугольные» графики
Dunleavy 2014  (опционально, но посмотрите картинки)  
Taagepera 2004  (опционально, но посмотрите картинки)  
Groffman et al. 2004  (опционально, но посмотрите картинки)  
## О суммах в формулах (для сомневающихся)
Summation Algebra — о суммировании: нотация, избавление от знака суммы, и т.п.
## О законе Дюверже
Dunleavy: Duverger’s Law is a dead parrot.  
см. https://blogs.lse.ac.uk/europpblog/2012/06/20/duvergers-law-is-dead/

## + Тексты с прошлого раза — задание в силе: кто не прочёл, прочтите.

## + Об индексах
Индексы в компаративистике  
Карпов - Измерение представительности парламента (то же, но много подробнее)  

# Изначальное задание

## Тексты

Голосов, гл. 7  
Сморгунов, гл. 16  
Теория и История Политических Институтов, гл. 16  
Методы пропорционального распределения  

## Ключевые моменты в текстах:

1. Что такое электоральная система и зачем политической компаративистике это изучать?
2. Системы большинства. Виды, достоинства/недостатки.
3. Преференциальные системы. Вопрос улучшения агрегации предпочтений избирателей.
4. Пропорциональные системы. Смысл, виды, достоинства/недостатки.
5. Понятия открытых/закрытых списков, категорического/ординального голоса.
6. Сложные системы: смешанные, многоуровневые. Их виды.
7. Джерримендеринг. Манипуляции границами округов.
8. Закон Дюверже: смысл, механизм, критика.

## Справочный материал

### Democratic Electoral Systems Around the World, 1946-2000

Поскольку таблицу в учебнике Голосова разворотило, черпать сведения о многообразии электоральных систем следует из Голдера. Рекомендовано к ознакомлению.
Актуальные версии см. по адр.: http://mattgolder.com/elections

## + Доклад

Тема: "QCA: булева алгебра в сравнительных исследованиях".

Текст приравнивается к ответу на два простых вопроса (на 2 балла каждый):

1. Что такое QCA? Каковы особенности использования булевой алгебры в сравнительных политических исследованиях? В чем общий смысл/преимущества/недостатки? (описание метода)
2. В чём именно состоит типовой процесс применения булевой алгебры/QCA на практике? (объяснение процедуры, пример(ы))

В тексте не должно быть никаких фрагментов (текста, изображений, перечней работ, таблиц и проч.), которые не являются результатом деятельности лично автора работы (т.е. вас), и которые при этом не снабжены указанием на источник. Указание на источник нужно делать тут же, без отрыва от изложения материала; абстрактный "список использованной литературы" в конце без конкретных помет в тексте, что и откуда — не годится. Цитат по возможности следует избегать в принципе. Осмысливайте, пересказывайте, излагайте. Работа, которая состоит из авторского труда менее, чем наполовину, не засчитывается.

Атрибуция должна быть такой, чтобы было возможно найти соответствующий материал (статью, книгу, страницу на сайте). Не "Как утверждал Петров, без труда не выловишь и рыбки из пруда", а "Как в монографии «Любительское рыболовство в малых водоёмах и оценка удельных трудозатрат» (1973 г., с. 41) утверждал Петров С.М., ..." Конкретный формат (сноска внизу страницы, объяснение в тексте, ГОСТ 2008, Chicago style, сноски в конце текста) можно выбирать по желанию.